\chapter{Constructos de Cómputo}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Los constructos de cómputo son los que realizan la distribución de trabajo entre los hilos paralelos, por lo que son la parte fundamental de cada programa acelerado mediante OpenACC. En el caso de programas con bucles estos constructos se emplean para distribuir cada iteración entre los hilos disponibles. OpenACC cuenta con dos directivas de distribución: kernels y parallel, los cuales pueden aumentar sus capacidades si se emplean en conjunto con directivas de bucle. Aunque ambos constructos se usan para distribuir el código a los aceleradores o recursos disponibles, cuentan con una filosofía de uso diferente.

\section{Kernels}
La directiva kernels actúa como una etiqueta que le indica al compilador que el segmento de código debe enviarse a un acelerador de ser posible. Actúa de una forma similar a los kernels de Cuda \_\_global\_\_ \cite{cuda}. Usar únicamente la directiva kernels delega al compilador cómo se va a paralelizar y manejar el código delimitado, por lo que pueden haber escenarios donde el compilador decida generar varios constructos de bucle, o decida generar múltiples kernels por cada bucle que encuentre. A continuación se presenta un pequeño ejemplo de la directiva.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
int a[n][m], b[n][m], c[n][m], d[n][m];
init(a, b, n, m);

#pragma acc kernels
{
    for(int j=0; j<n; ++j)
    {
        for(int k=0; k<m; ++k)
        {
            c[j][k] = a[j][k];
            a[j][k] = c[j][k] + b[j][k];
        }
    }

    for(int j=0; j<n; ++j)
    {
        for(int k=0; k<m; ++k)
        {
            d[j][k] = a[j][k] - 5;
        }
    }
}
\end{lstlisting}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

El compilador podría generar alguna de las siguientes interpretaciones:
\begin{lstlisting}[style=CStyle]
int a[n][m], b[n][m], c[n][m], d[n][m];
init(a, b, n, m);

#pragma acc kernels
{
    #pragma acc parallel loop
    {
        for(int j=0; j<n; ++j)
        {
            for(int k=0; k<m; ++k)
            {
                c[j][k] = a[j][k];
                a[j][k] = c[j][k] + b[j][k];
            }
        }
    }
    #pragma acc parallel loop
    {
        for(int j=0; j<n; ++j)
        {
            for(int k=0; k<m; ++k)
            {
                d[j][k] = a[j][k] - 5;
            }
        }
    }
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=CStyle]
int a[n][m], b[n][m], c[n][m], d[n][m];
init(a, b, n, m);

#pragma acc kernels
{
    for(int j=0; j<n; ++j)
    {
        for(int k=0; k<m; ++k)
        {
            c[j][k] = a[j][k];
            a[j][k] = c[j][k] + b[j][k];
            d[j][k] = a[j][k] - 5;
        }
    }
}
\end{lstlisting}

\section{Parallel}
La directiva parallel permite al usuario tener el criterio para decidir qué paralelizar al definir explícitamente los segmentos del programa. Kernels al momento de compilar el programa puede generar regiones equivalente a que si se definieran directivas parallel. A continuación se muestra un ejemplo de uso, aunque no necesariamente ideal.

\begin{lstlisting}[style=CStyle]
int a[n][m], b[n][m], c[n][m], d[n][m];
init(a, b, n, m);

#pragma acc parallel
{
    for(int j=0; j<n; ++j)
    {
        for(int k=0; k<m; ++k)
        {
            c[j][k] = a[j][k];
            a[j][k] = c[j][k] + b[j][k];
        }
    }
}
\end{lstlisting}

\section{Loop}
El constructo loop puede ser usado dentro de parallel o de kernel. Básicamente le indica al compilador que las iteraciones del bucle son independientes entre si, por lo que pueden asignarse a diferentes hilos.

\begin{lstlisting}[style=CStyle]
void foo(int *a, int *b, int n)
{
    #pragma acc parallel
    #pragma acc loop
    for(int j=0; j<n; ++j)
    {
        a[j] += b[j];
    }
}

void bar(int *a, int *b, int n)
{
    #pragma acc parallel
    #pragma acc loop gang worker vector
    for(int j=0; j<n; ++j)
    {
        a[j] += b[j];
    }
}

\end{lstlisting}

Las implementaciones de foo y de bar trabajan de manera similar. La principal diferencia radica en que bar especifica al compilador que se exploten todos los niveles de paralelismo de hilos.

\section{Routine}
La directiva routine se emplea en las declaraciones y definiciones de proceso para indicar al compilador que una subrutina puede ser potencialmente paralelizable. A continuación se muestran tres formas en que la directiva routine puede modificar una fucnión:

\begin{lstlisting}[style=CStyle]
#pragma acc routine
extern void foo(int *a, int *b, int n);

#pragma acc routine(foo)

#pragma acc routine
void foo(int *a, int *b, int n);
{
    #pragma acc loop gang
    for(int j=0; j<n; ++j)
    {
        a[j] += b[j];
    }
}
\end{lstlisting}

El primer método coloca la diirectiva en la declaración de la función y le indica al compilador que cualquier llamado a esa función dentro de los constructos de cómputo deberá ser paralelizado. El segundo método emplea la directiva con el nombre de la función para declarar una función que ya ha sido construida anteriormente como función dispositivo (device function, en términos de GPU es una función ejecutada en la GPU y que se llama desde la GPU. Una función global se ejecuta en GPU y se llama desde el CPU). El tercer método le indica al compilador que genere una versión device de la función para que pueda ser llamado por los constructos de cómputo.

La directiva routine puede contener las siguientes cláusulas para definir por ejemplo en qué dispositivo se debe llamar y ejecutar la función.

\begin{lstlisting}[style=CStyle]
#pragma acc routine vector device_type(nvidia) gang bind(foo_nvidia)
void foo(int *a, int *b, int n);

#pragma acc routine nohost
void foo_nvidia(int *a, int *b, int n)
{
    #pragma acc loop gang
    for(int j=0; j<n; ++j)
    {
        a[j] += b[j];
    }
}
\end{lstlisting}

\clearpage